警察都係人

警察都係人

13,938

適中字型
較大字型

撐警之人常言道：警察都係人，係人都有情緒、有壓力。

這話沒錯，但聽完了確讓人情緒不安，只要有工作任務在身，誰沒有壓力，沒工作為生的，更有壓力。打好警察這份工最大的壓力之一，就是有槍有棍，身懷利器，更要謹慎小心，抗壓能力要比普通人強起碼一點點。不要拿美國警察相比，美國市民可以合法持槍，香港市民普遍怕事，怎麼能相比。

我們理解的紀律部隊，就是有一套紀律要嚴守，以防情緒用事。市民不要說樂業了，只為求一個安居之所，已經給供樓貸款壓得死死的，動彈不得，情緒不給弄垮就很好了。警察係人，撿拾紙皮的老人家也是人，也有情緒，也更要有尊嚴，誰的日子更難挨一些？在劏房戶面前，誰好意思說我有壓力有情緒，所以犯錯難免？

三萬警察集會之所以讓人震撼不安，就是情緒蓋過一切。若稍為冷靜，理性若還管用，台上有過火言論，台下人也不會不分輕重，大力鼓掌。有人覺得經警察對七警判刑反應那麼強烈，有可能七警犯的錯其實暗中已成常態，認為沒什麼大不了，只差沒見光而已，現在發現「竟然」會受刑，所以就覺得有失「公義」。即便如此，上台的警察代表，要有多情緒化，才會質疑上頭要求，說：「忍、忍、忍，一天到晚講專業。」紀律部隊講專業是天經地義的，要求執法時不必那麼專業，才是前一哥口中的天方夜譚。那夜好多天方怪談，台下反應熱烈，大大力鼓掌，不是情緒用事，難道是真心認同？

警察都係人，人人都係人，集會事件之後，看了許多人的留言反應，果然都係人，大部份都是情緒，內容本質上跟丟了人老母沒分別。我看到情緒波動時，忽然收到一則訊息一條連結，說YouTube集會片段的留言更厲害可怕。我忍了又忍，把每一條看遍，由情緒焦慮看到心灰意冷，都係人，卻沒有看見過一句人話，不黑警警犬的罵，就是打倒白皮法官英殖勢力，表明或發洩完立場後，就不必有論據。

香港幾時變這樣？變很久很久了，警察集會只是個別案例，卻很適宜拿出來評論。始作俑者，要追溯的太多太遠，在臨界點上點燃藥引的，就是梁振英政府放的催淚彈，挑撥警民情緒很久之後，二把手林鄭施施然展開對話，把自傲當自信，形式越發不可收拾。人人都係人，林鄭係人，曾俊華都係人，都有情緒有壓力，卻有不同處事方式，將來再有類似事件發生，我們猜，哪個會處理得理想一點？

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com

上一則
法庭獨立性 (左丁山)

下一則
小人得志 (李碧華)